\section{Выводы}

Разработка принципов управления процедурами компьютерной томографии и их научная обоснованность - одно из приоритетных направлений междисциплинарных исследований, находящихся на стыке современной прикладной математики, информатики, физики.  

Проведённое исследование протоколов мониторинговой реконструкции в рамках задачи бинаризации показывает, что применение правила останова позволяет повысить среднее качество бинаризации по исследуемым метрикам при меньшем числе углов проекций по сравнению с контролем, под которым в данном случае понимается остановка процесса на фиксированном заранее заданном наборе углов.~

В исследовании было сформулировано правило останова процедуры компьютерной томографии под контролем реконструкции опираясь на анализ бинаризаций. 

Был проведен обзор корпуса литературы по алгоритмам бинаризации и метрикам оценки их качества. 

На основе проведенного обзора были выбраны алгоритмы сегментации, применимые в anytime условиях мониторинговой реконструкции. В частноти, были выбраны алгоритмы Отсу, аффинного Ниблэка и классический пороговый метод.

В работы был собран набор данных, состоящий из десяти изображений, четыри из которых являются сканированными изображениями реальных объектов, а остальные шесть синтетические.

Изображения, основанные на сканированых изображениях объектов включают два изображения реконструкции бетонной плиты и две трехмерные модели объектов, полученные с помощью сканнера - фигурка кролика и тайская статуэтка.

Синтетические изображения были сгенерированы с разнообразной геометрией, чтобы симулировать различные ситуации в мониторинговой реконструкции. 

Эти синтетические изображения разбиты на три пары. 

Первая такая пара - ортогональная и наклонная сетки, симулирующие изображения, которые требуют небольшое количество углов для получения достаточного уровня детализации в реконструкции.

Следующей парой являются гладкие объекты - трехмерная гауссиана и набор эллипсов. В силу гладкости этих объектов ожидается, что добавление большего количества углов проекций будет плавно повышать качество реконструкций.

Последней парой синететических объектов являются полигоны. Эти изображения состоят из двух пересекающихся пирамид и одного шестиугольника. Предполагается, что в силу наличия прямых линий и острых углов, при включении определенного набора проекций должны быть дискретные скачки в качестве.
Количество углов, полностью покрывающих все геометрические особенности этих изображений, значительно больше, чем в случае с сетками.

Далее был сформирован набор метрик на основе результатов численных экспериментов на модельных изображениях, симулирующих различные виды ошибок. Такими метриками, чувствительными ко всем видам ошибок, определенным в эксперименте, является IOU и Symmetric Boundary DICE.

В работе был спроектирован и разработан программный комплекс для конвейера экспериментов, включающий в себя модули реконструкции, бинаризации, оценки бинаризаций и модуль визуализации результатов. Реализация программного комплекса выполнена на языке Python с использованием библиотек numpy, cupy, matplotlib и astra toolbox.

Далее было сформировано правило останова, настраиваемое двумя параметрами - \(alpha\) и \(c\), первый из которых регулирует минимальный индекс набора углов, для начала действия правила останова, а второй - порог схожести соседних бинаризаций.

На основе правила останова была разработана методика для определения его эффективности. Осуществлен комплекс численных экспериментов, позволяющий установить эффективность разработанного правила.

На основе программного комплекса и разработанной методики запущены эксперменты и получены результаты, указывающие на значительный выигрыш в среднем качестве бинаризаций по обеим метрикам по сравнению с контролем для алгоритмов Отсу и классического порогового. Применение правила останова для алгоритма аффинного Ниблэка показало незначительный, хотя и положительный, результат. Очевидно это связано с спецификой самого алгоритма в большей степени, чем с правилом останова.

Среди наиболее важных результатов работы необходимо выделить следующие:
\begin{enumerate}
    \item Предложено правило останова на основе анализа качества бинаризаций реконструкций.
    \item Сформирована методологическая и программная база для проведения экспериментов по исследованию эффективности правила останова.
    \item Проведены численные эксперименты по оценке эффективности правила останова.
    \item Полученны положительные результаты при применении предложенного правила останова.
    \item Установлено, что использование бинаризации является допустимым и перспективным подходом к автоматическому определению точки останова в мониторинговой реконструкции.
\end{enumerate}

Результаты работы показывают, что применение правила останова в томографии под контролем реконструкции позволяет завершить процесс при меньшем числе углов проекций. Это, в свою очередь, способствует снижению дозы излучения и сокращению времени, необходимого для проведения КТ-исследования.

Полученные также результаты создают предпосылки для проведения ряда последующих исследований. В частности, представляет интерес изучение выбора параметров правила останова, которые можно применить для различных типов входных данных. Кроме того, важным направлением является экспериментальная проверка предложенного правила останова в практических условиях на КТ-сканировании. Перспективным также является исследование других быстрых алгоритмов бинаризации и метрик, пригодных для применения в условиях anytime-реконструкции. В дальнейшем значимым представляется проведение работы по модификации правила останова с целью построения более универсального подхода.